【沒有共贏】中國‘核心利益’ 決定美中長期利益不可並存

中國‘核心利益’ 決定美中長期利益不可並存

前白宮亞洲事務高級主任麥艾文

華盛頓 —
在美國，有關美中長期利益是否可以兼容成為愈來愈熱的辯論話題。美國一名前官員承認，美中關係面臨“拐點”，中國對其“核心”利益的定義及其追求方式決定了美中的長期利益不可共存。

麥艾文：中國對核心利益的定義決定了美中利益的不兼容

奧巴馬政府時期白宮亞洲事務高級主任麥艾文10月30日說，美中兩國的長遠利益在很大程度上傾向分歧而不是日漸趨同，而且將來的分歧只會更大。他說，兩國關係將愈來愈趨向競爭的一面。

麥艾文認為，中國目前有三大“核心利益”：維護共產黨的統治以及社會穩定；保護國家主權及領土完整、國家統一；發展經濟和社會。他說，這些利益決定了美中兩國的長期利益不能並存。

他說：“我們的政治制度的不同是是兩國長期不信任的源頭。中國國內的社會控制手段，包括利用高科技，與美國形成鮮明對比。美國政治制度被中國看作是一種與生俱來的威脅。美國媒體和非政府組織都在不斷批評中國，而且也不會有美國政治領導人像中國當局所希望的那樣認同中國共產黨執政的合法性。”

他說，在國家主權方面，美國和中國將繼續在台灣和中國各種領土主張上持不同意見，而且沒有任何跡象顯示，美國在這些問題上的政策會有改變。從經濟上來說，中美本來可以從各自的發展中獲益，但是嚴峻的現實顯示，中國所採取的政策深深地傷害了美國的國家利益。

麥艾文是在華盛頓智庫布魯金斯學會舉辦的一場以“美中長期利益是否兼容？”為題的辯論會上這樣表述的。他還說，中國為獲得這些“核心”利益所採取的措施也讓美國不能接受。

他說：“從政治和穩定方面來說，習近平對內打壓普世人權，尤其是否定宗教人士和少數族裔的基本權力，這些行為永遠不會讓美國接受，在這方面的分歧只能讓美國對其愈來愈擔憂…習近平看起來只想讓這個世界更適合威權體制，而美國將一直致力於保護民主社會的安全。 美中的競爭將會帶上，也許已經帶上了，意識形態競爭的意味。在領土和主權完整方面，自2013年以來，習近平行動顯示，他更願意用經濟、外交和軍事的脅迫方式來達到自己的目的，而美國認為這些都與自己的利益相悖。”

麥艾文說，在經濟發展的角度來說，習近平也展示了他對市場經濟愈來愈沒有興趣。他更傾向以國企來領導經濟的發展。麥艾文說，習近平的做法只會讓中國經濟與美國經濟更具競爭性，而不是更具合作性。

美中目前的“投資時限”也不同

麥艾文在辯論中還援引他的同事喬治城大學安全研究項目副主任戴維埃德爾斯坦的一個觀點，即美中目前的投資時限也不同。

投資時限的概念來自於投資交易，指的是投資時限證券預計被投資者持有的總時長。

麥艾文說：“我們曾經滿足於對中國進行防範，而那個時候中國採取的是'韜光養晦'的策略，雙方都認為自己有足夠的時間做出其他改變。但是過去五年來，這一切都變了。目前大家都把注意力都放在對方對自己造成的短期威脅上了，特別是在美國這邊。現在美國相信，時間來不及了，對中國只是防範是不夠的。從中國的角度來說，中國是對自己的能力愈來愈自信，而且很願意用這些能力來滿足自己的利益。”

美國的40年對華政策已經達到極限

麥艾文強調說，雖然美中競爭可能是不可避免的，但這並不代表美中的爭端和衝突是不可避免的。另外，這也不代表美國過去的對華戰略是失敗的。這只是說明，美國過去的對華政策雖然引導中國朝著更符合美國利益的方向發展，但這項政策目前已達到極限。中國的行為在演變，所以美國的戰略也應該隨之改變。

歐美國家做得最錯的，就是相信了中國大陸，相信了共產黨，相信了中國人有錢了會向著民主自由發展！

40年過去了，事實證明，中國人不需要民主自由，共產黨向著更邪惡前進！

普遍中國人都無公民權利同社會契約嘅概念
邊個俾飽飯佢哋食
佢哋就當邊個係神咁拜
仲希望呢個神向其他地方四圍蝦蝦霸霸
滿足佢哋稱霸心態

奧巴馬政府時期白宮亞洲事務高級主任麥艾文

當年奧巴馬好撚奶共架喎

幾時有奶過共呢？

你盲？失憶？

比d例子黎啦

中國統一包左幾多地方

關民主叉事。

最主要係市場

吸精瓶個女是咪美國人？咁佢係咪拿石頭砸自己女兒的腳？

民主自由的政治制度同自由經濟市場係一個唔能夠分開的package 來的

你唔能夠只要自由市場經濟而唔要自由民主制度(背後理念其實係保障市民的創造力，私有財產，與以市場而非為政治正確服務的經濟生態）

所以，你唔能夠只要自由市場經濟的好處，而唔要推動自由市場背後的原動力：民主自由體制。

晒q氣。美國有推翻民選反美政權再扶植親美政權既前科

你啲諗法天真到

可以架,如果共匪肯做沙特阿拉伯咁全面配合美國,美國唔會太干涉共匪政權

咁沙特有冇操控經濟到要外資安插沙特皇室成員？有冇偷外資技術，強迫企業技術轉移？賺佐錢會唔俾外資離開沙特？

但時間耐佐。就算係做個樣出來，沙特自己都要假裝慢慢改革 ，自由市場係會有一種無形力量推你向呢個方向走。

意識形態上，只要你關起門自己搞自己，唔好好似習帝咁對外擴張。

另外真正地開放個市場，跟番國際規矩玩。美國同西方世界基本上係唔會理你。

中国嘛⋯⋯佢覺得自己咁巴閉唔跟國際規矩玩，世界第二大經濟體，咪好似明朝咁，攞幅牆鎖國自己玩單機啦